「音波功」報告出爐惹爭議 指美駐古巴人員腦受損 「不明能量所致」

「音波功」報告出爐惹爭議 指美駐古巴人員腦受損 「不明能量所致」

【明報專訊】美國駐古巴大使館外交人員疑遭神秘「音波」襲擊，美國醫學專家本月中發表研究報告，指21名曾駐古巴外交人員有腦部受損徵狀，排除心理作用，但承認成因未明，估計最可能是「某能量導致」。有美國及古巴專家質疑研究不客觀，過早排除其他可能因素，猶如美國政府的政治宣傳。

事件發生於2016年底至2017年8月，最少24名美國駐古巴哈瓦那大使館的職員及家屬報稱聽到奇怪的嘈吵聲響後，出現頭痛暈眩、聽力受損等徵狀，但遠離聲響便會緩解。美國政府堅稱有關人員遭受與神秘音波或能量相關的「健康襲擊」，指摘古巴未盡保護之責，並驅逐15名古巴駐美外交官員報復，古巴否認涉事。

美國務院委大學檢驗21人

美國國務院隨後委託賓夕法尼亞大學腦部傷害與修復中心，對21名聲稱受害的外交人員檢驗。研究發現，這些人員以往均無頭部損傷的病歷，腦部磁力共振掃描（MRI）結果大多正常，不過其中17人出現思考速度減慢及記憶喪失等腦震盪的徵狀，部分人的徵狀更持續數個月。

中心總監史密斯（Douglas Smith）稱，雖然要判斷相關外交人員是否受襲言之尚早，但相信他們因尚未能確認的共通原因引發一系列徵狀，顯示腦部神經網絡遭受廣泛持久的傷害，猶如經歷「無衝擊的腦震盪」。由於有關人員並非同時出現徵狀，且眼部動作有缺陷等屬客觀徵狀，史密斯認為徵狀並非心因性疾病所致，亦似是較具針對性的現象，不涉病毒或細菌。他承認，外交人員不適的原因仍然未明，但估計最有可能是「能量源頭」。未來將以較精細的擴散磁力共振掃描（DTI）確認其腦部是否有其他損傷痕迹，助確認成因。研究報告刊於《美國醫學會雜誌》（JAMA），但附有編者註，指明研究需有更多證據以得出最終結論。

但有醫療專家質疑研究結果。去年12月一個古巴科學家小組曾就事件展開調查，分析了美國調查人員取得的醫療資料及錄音紀錄，認為美國外交人員的徵狀很可能是心因性疾病，被視為「具攻擊性」的錄音則與古巴常見的蟋蟀叫聲脗合。

小組成員、古巴神經科學中心總監巴爾德斯-索薩（Mitchell Valdes-Sosa）估計，部分外交人員可能確實身體不適，並因聽到怪聲、憂慮受襲而加劇病情，甚至令更多人感到不適。他稱，沒有任何證據指向襲擊，但美國以事件警告國民避免前往古巴，反映事件已被政治化。

被質疑有前設 「如華府文宣」

美國心因性疾病專家巴塞洛繆（Robert Bartholomew）去年11月曾發表論文質疑事件遭政治化，認為事件是集體心理作用作致。他形容研究報告似美國政府的文宣，質疑報告聲言有未知來源的能量襲擊，旨在令外界相信確有襲擊發生，但實際上並無證據。

（衛報/科學雜誌）